<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<conteudo>
    <cabecalho>
        <imagem codigo="1">logo-ods-11.png</imagem>
        <texto codigo="1">
            Cidades e Comunidades Sustentáveis
        </texto>
    </cabecalho>
    <corpo>
        <texto codigo="2">
            "Tornar as cidades e comunidades mais inclusivas, seguras, resilientes e sustentáveis"
        </texto>
        <imagem codigo="2">carrossel1-img1.jpg</imagem>
        <imagem codigo="3">carrossel1-img2.webp</imagem>
        <imagem codigo="4">carrossel1-img3.jpg</imagem>
        <texto codigo="3">
            A partir da década de 1950, o crescimento e a multiplicação das metrópoles foram espetaculares. Em 1950, por exemplo, só existiam sete cidades com mais de 5 milhões de habitantes, ao passo que em 1990 já existiam dezenas de cidades com mais de 5 milhões de habitantes.
        </texto>
        <texto codigo="4">
            Atualmente mais da metade da população mundial (4,4 bilhões) vive em cidades, e é previsto que esse número irá subir para 68% até 2050, a urbanização é uma das tendências mais transformadoras do mundo.
        </texto>
        <imagem codigo="5">conteudo-img-1.jpg</imagem>
        <imagem codigo="6">conteudo-img-2.jpg</imagem>
        <texto codigo="5">
            As cidades compreendem menos de 3% da superfície da Terra, mas concentram uma imensa parte da população, indústria e uso de energia, levando a uma enorme poluição local e degradação ambiental. Nas cidades, aproximadamente 78% das emissões de carbono são decorrentes de atividades humanas, por isso, o ODS 11 visa garantir até 2030 coisas como:
        </texto>
        <imagem codigo="7">subobjetivo-1.svg</imagem>
        <texto codigo="6">
            Proteção do patrimônio cultural e natural
        </texto>
        <imagem codigo="8">subobjetivo-2.svg</imagem>
        <texto codigo="7">
            Transporte público seguro e acessível
        </texto>
        <imagem codigo="9">subobjetivo-3.svg</imagem>
        <texto codigo="8">
            Urbanização inclusiva e sustentável
        </texto>
        <texto codigo="9">
            Exemplos de sustentabilidade
        </texto>
        <imagem codigo="10">carrossel2-img1.jpg</imagem>
        <texto codigo="10">
            Morungaba
        </texto>
        <imagem codigo="11">carrossel2-img2.webp</imagem>
        <texto codigo="11">
            Morungaba
        </texto>
        <imagem codigo="12">carrossel2-img3.jpg</imagem>
        <texto codigo="12">
            Morungaba
        </texto>
        <texto codigo="13">
            Com 14 mil habitantes, no interior de São Paulo, foi eleita a cidade mais sustentável do Brasil em 2021. Entre as iniciativas de destaque que colaboraram para a pontuação da cidade no ranking, está a campanha Coleta Premiada. Iniciada em 2018, ela ajudou a transformar Morungaba em uma cidade “lixo zero”, ou seja, que aproveita ao máximo os resíduos recicláveis e orgânicos.
        </texto>
        <imagem codigo="13">carrossel3-img1.jpg</imagem>
        <texto codigo="14">
            Copenhague
        </texto>
        <imagem codigo="14">carrossel3-img2.jpg</imagem>
        <texto codigo="15">
            Copenhague
        </texto>
        <imagem codigo="15">carrossel3-img3.jpg</imagem>
        <texto codigo="16">
            Copenhague
        </texto>
        <texto codigo="17">
            A cidade sustenta o título de “A cidade mais verde do mundo”, cedido à ela em 2017 pelo grupo C40 de Grandes Cidade para a Liderança Climática. A cidade é uma das que mais investe no uso das bicicletas pela população. São aproximadamente 400km de ciclovias (que inclusive interligam a capital a outros municípios) e 50% da população usa este meio de transporte para se locomover para o trabalho ou escola. A cidade também investe em "telhados verdes", telhados não utilizados que desenvolvem a flora, gerenciando a água de chuva de forma eficiente e sustentável.
        </texto>
    </corpo>
    <rodape>
        <texto codigo="18">
            © 2021
        </texto>
        <texto codigo="19">
            Contato
        </texto>
        <texto codigo="20">
            Casa ONU Brasil Quadra 802, Conjunto C, Lote 17 Setor de Embaixadas Norte
        </texto>
        <texto codigo="21">
            CEP: 70800-400
        </texto>
        <texto codigo="22">
            Brasília, DF, Brasil
        </texto>
        <texto codigo="23">
            +55 (61) 3038-9300
        </texto>
        <texto codigo="24">
            Redes sociais
        </texto>
        <texto codigo="25">
            Instagram
        </texto>
        <texto codigo="26">
            Twitter
        </texto>
        <texto codigo="27">
            Facebook
        </texto>
        <imagem codigo="16">onu-logo.png</imagem>
    </rodape>
</conteudo>